吉爾吉斯政府在反中壓力下取消中國投資項目

【中亞突發】吉爾吉斯政府在反中壓力下取消中國投資項目

自由歐洲電台報導，周一上午吉爾吉斯中部城市納倫（Naryn）爆發千人反中示威，抗議中國在當地投資建設商業後勤物流中心。據悉，當地居民早在今年 1 月開始，已舉行數次示威反對此項目。周一當日，有示威者拉起寫上「我們不會把吉爾吉斯的土地給中國」及「反對建設物流中心」的橫額，也有示威者騎在馬上抗議。最後，吉爾吉斯政府在反中聲浪下 ，宣布取消這項投資計劃。

該項目是上年中國國家主席習近平訪吉爾吉斯時簽定的，涉資 2.8 億美元。有報道指，當地吉爾吉斯人聽聞，中國人建設經濟區後將擁有其所有權，而不是租借土地。示威者威脅，如果不在 3 月 1 日前終止投資計畫，他們就把反抗行動升級。

來源：
影片：

#中國 #一帶一路 #中亞 #吉爾吉斯 #CentralAsiaPulse

64%人口為無宗派穆斯林
反咩撚中
你D新彊同胞比人殘害緊

延伸閱讀：「中國人來建鐵路，但我寧願他們是德國人！」──為什麼吉爾吉斯的「恐中症」，比鄰國都來得嚴重？

連結：

「我有八成喜歡阿坦巴耶夫（Almazbek Atambayev，前任吉爾吉斯總統），剩下兩成，就是與他對中國開放門戶有關！」這位居於比斯凱克的吉爾吉斯人 Bakyt，對記者高談闊論政治。

「這裡的人，始終隱憂著被中國『殖民』。」他又繼續妙語連珠：「現在中國帶著參差質素與少量工作，走進來了。對，他們過來建鐵路。無論如何，我寧願他們是德國人！」諷刺的是，他的妻子 Aisulu，在比斯凱克近郊擁有一家紡織工場，用的就是中國製造的廉價紡織機。

雖然 Bakyt 言詞有點輕浮，但卻道出了吉爾吉斯人普遍的擔憂。

吉爾吉斯位處於地球中心、世界邊陲的中亞，與毗鄰的烏茲別克與塔吉克之間，形成費爾干納山谷。席斯金在《不安的山谷》筆下的吉爾吉斯，如今時移世易，「中國因素」影響日深。

中國帶來的影響──舉凡價廉物美的棉襖，浩浩盪盪的基建、熙攘往來的中國面孔，除了貢獻這「一帶一路」沿線國家的經濟發展、上層精英的利益輸送之外，還令這裡的人們「恐中症」發作。

去年 12 月，斯里蘭卡因無力向中國償還貸款，而把南部的戰略港口漢班托塔港（Hambantota）移交中國。這份長達 99 年的「不平等租約」，令大眾為之譁然，更有人認為殖民時代將重新降臨。事實上，在接受「一帶一路」「祝福」的國家中，對中國負債累累的，可不只是斯里蘭卡，吉爾吉斯同樣榜上有名。

究竟中國的影響力，如何無孔不入地滲入吉爾吉斯？在討論此問題前，讓我們先理解「恐中症」的來龍去脈：

仇中不是新鮮事：害怕失去主權，成為中國「殖民地」

中國在中亞的經濟足跡與日俱增，近年引起不少學者討論。比如著名的中亞學者熊倉潤就認為，「恐中症」並不算新鮮事：在 18 世紀，清朝殲滅位於現今哈薩克東部的準噶爾時，就已「順便」佔領當地。所以，翻看地圖，今天哈薩克東部的部分領土，是昨天清朝的版圖，而當時居民的感想也就可想而知了。

雖然時至今天，兩國官方聲稱邊境問題已解決，但歷史卻為中亞民眾留下不可磨滅的憂患意識。熊倉潤引用了前年哈薩克民眾抗議政府向外國人開放賣地一役，道出了當地人對中國的警惕。

這份警惕，吉爾吉斯亦感同身受。

1999 年，時任總統阿卡耶夫與中國簽署密約，把 87,000 公頃的邊境土地劃分予中國，並在 2002 年由國會表決通過。這個邊境問題的解決方案，引發民眾上街抗議，直指阿卡耶夫暗受中國利益而「賣國」。

土地問題之後，就是移民的威脅：19 世紀末期，有不少中國人移民到那時被俄國佔領的中亞境內，而當地的社會氛圍，亦被媒體渲染著一股反華情緒。當時在俄國境內，具有影響力的知識分子、《譯文報》創辦人加斯普林斯基（Ismail Gaspirali），鼓吹「黃禍」的威脅，不停強調土地會被中國移民佔領。

而當代學者除了熊倉潤，中亞學者 Azad Garibov 也指出，當地人對中國產生負面觀感的原因有三：

第一，害怕中國在當地的人口擴張；第二，害怕面對與中國外勞競爭及受到中國企業剝削；第三，中國在中亞的經濟活動無益於當地人，例如為當地人提供就業機會有限，更無助為他們提高外貿出口收入。

不過，專家們的意見也非一面倒的批判，喬治華盛頓大學研究教授 Sebastien Peyrouse 就認為，中國在中亞日漸增強的經濟活動，對當地的既得利益者來說（如執政者家族、國企高層），實是一種祝福。

自從 2013 年，中國提出「一帶一路」倡議後，中國對中亞的雙邊貿易增長迅速，加上來自中國的外國直接投資與貸款大增，除了有助經濟發展外，當地執政者及國企更可從中分一杯羹。例如在哈薩克，掌控歐亞天然資源公司（ENRC）的猶太裔哈薩克商業大亨馬什克維奇（Alexander Mashkevich），及哈薩克礦業（KAZ Minerals PLC）主席、朝鮮裔哈薩克首富弗拉迪米爾·金（Vladimir Kim），都支持靠攏中國。

儘管如此，中亞的民眾及學界的聲音，普遍仍對中國抱著懷疑。他們的憂慮，基本上與 Azad Garibov 提及的一樣，害怕中國在中亞的經濟影響力，遂漸變成政治影響力，使他們國家淪為中國的「經濟殖民地」，從而漸漸失去國家主權。

為何吉爾吉斯的「恐中症」特別嚴重？

環顧周邊中亞斯坦國家，反中情緒在吉爾吉斯似乎比較嚴重──這是為什麼呢？

事實上，反中情緒之所以會在民間形成，往往是緣於本地人與中國外勞或企業的衝突。烏茲別克與土庫曼深諳此道，所以對中國外勞及移民管制甚嚴。至於哈薩克，由於上述向外國人開放賣地的法案激起民憤，令總統納扎爾巴耶夫及時凍結修正案，以防反中情緒一發不可收拾。

可是，吉爾吉斯政府的中央權力比較脆弱，威權不如其他斯坦國政府，因此在駕馭突然爆發的反中衝突上比較乏力。吉爾吉斯曾經歷過兩次革命——2005 年的「鬱金香革命」，以及 2010 年的「第二次革命」。雖然政府運作已返回正軌，但其反應及管治效率不及他國，且未能管制中國外勞及移民湧入，所以比起其他斯坦國，吉爾吉斯在民間爆發較多反中衝突。

加上相對鄰國，吉爾吉斯在經濟和債務上亦十分依賴中國。因此專家們擔心，吉爾吉斯會慢慢失去主權，淪為第二個斯里蘭卡。以下就讓我們來談談吉爾吉斯對中國的債務、兩國經貿關係以及中國在當地經濟活動，如何加劇了吉爾吉斯的「恐中症」。

飲鴆止渴的中國貸款

3 月 4 日，美國智庫全球發展中心（Center For Global Development）發表了關於「一帶一路」沿線國家債務情況的研究報告。報告指出，「一帶一路」簽署協議的 68 個國家之中，其中 23 個已經有「債務困擾」（Debt Distress）的風險。而這些國家中，有 8 個國家已因「一帶一路」相關的未來融資（Future Financing），而增加了陷入「主權債務」的風險。更重要的是，在這 8 個國家中，吉爾吉斯榜上有名。

該報告主要以「國家債務佔國民生產總值比重」（Debt To GDP），及「對中國相關債務的比重」為評估準則。根據國際貨幣基金組織（IMF）的監察報告，吉爾吉斯在 2016 年的國家債務佔 GDP 比重已經去到 62.1%，遠超平均「低收入國家」（LICs）比重的 40.4%。

IMF 更預測，吉爾吉斯在 2018 年將維持 65% 左右的比重，當中對外債務佔 9 成以上；至於在「對中國相關債務的比重」方面，2016 年底，中國進出口銀行向吉爾吉斯貸款金額高達 15 億美元，佔後者的外債總額約 4 成，令中國進出口銀行成為吉爾吉斯最大的債權人。該報告更預測，未來幾年，比重會攀升至約 7 成。

以上數據的最大局限，就是吉爾吉斯與中國進出口銀行之間的貸款條件與金額，從來不向外界披露，因此大家只能透過媒體報導，推斷貸款的協議內容。該報告更指出，貸款金額有機會比想像中高，而且貸款協議更可能有附帶條件。

例如在 2013 年，中國進出口銀行向吉爾吉斯貸款 3.85 億美元，用以讓中國公司特變電工（TBEA）翻新比什凱克電廠，此決定在吉爾吉斯國內引起爭議，被批評是中國在貸款上的附帶條件。

根據其他「一帶一路」國家的經驗，世上並無免費午餐，斯里蘭卡一例足已證明，欠債已不需再還錢。假如他日吉爾吉斯的債務危機爆發，焉知會否把重要經濟戰略命脈，拱手相讓給中國？

外貿逆差嚴重，衝擊本土業者

而在雙邊經貿上，吉爾吉斯同樣愈來愈依賴中國。2016 年，吉爾吉斯對中國出口總值約 7,900 萬美元，相反對中國進口總值卻達到 14.6 億美元！中國佔吉爾吉斯進口份額約 38%，使中國成為吉爾吉斯第一大進口國。與其他中亞斯坦國比較，吉爾吉斯對中國的貿易逆差最為龐大。

至於在貿易組成上，吉爾吉斯從中國進口的貨品中，佔 8 至 9 成是消費品、紡織品、機器、電子產品及金屬製品等等；而吉爾吉斯對中國出口的貨品，佔一半以上是黃金與煤炭等天然資源，雙邊經質日益增長，的確有利吉爾吉斯的經濟。

然而這種雙邊貿易極度不平衡的情況，卻衝擊著吉爾吉斯的傳統工業，致其發展萎縮。自中國進口的商品都是工業品，而出口中國的貨品仍是天然資源，實在無助吉爾吉斯的工業成長。

中國貨雖然被當地人批評質素參差，但因其受到中國政府補貼而價格低廉，令本土貨被中國貨淘汰。因此在中吉經貿的大環境底下，本土商人首當其衝，令他們十分害怕來自中國的競爭。

潛在的失業人口，與剝削成性的中國企業

近年，中國向吉爾吉斯貸款興建不少基建，也間接令中國面孔日漸增多。據當地官方的外勞政策，在 2016 年，吉爾吉斯政府制定的外勞限額為 14,490 名，而前一年的外勞數目，有超過 8 成是來自中國。

雖然官方設有外勞限額，但在數年前中國駐比斯凱克大使館卻提及，在吉爾吉斯的中國勞工遠超於限額數目，而吉爾吉斯勞工、移民及青年部長 Aigul Ryskulova 更稱，中國勞工數目在當時或已達到 5 萬人。

有論者認為，「恐中症」在吉爾吉斯特別強勁的原因，可歸因於當地的就業結構。雖然吉爾吉斯的失業率長期維持在 7 至 8% 左右，比起鄰國不算太差，但數據並不包括遠赴俄羅斯工作的「季節性勞工」，否則失業率必定遠超此數目。所以，面對潛在的失業人口，中國在吉爾吉斯的經濟活動卻聘請大量中國人，將無法解決本地人的就業問題，因此激起吉爾吉斯人的反中情緒。

但是，有時問題的癥結，也並不在聘請了多少中國人。事實上，根據俄羅斯聯邦移民局的數據，吉爾吉斯是中亞 5 國中第 3 大的外勞輸出國，而前往主要目的地俄羅斯的吉爾吉斯勞工人口就已達到約 50 至 60 萬。這數目與吉爾吉斯國內搶去本地人生計的中國勞工數目相比，其實不值一提。雖然中國勞工過多的問題被媒體誇大，但這已經助長了當地人的反中情緒。

此外，相較於聘僱結構，中國企業的剝削行為，更引起當地人的反感。中國企業所提供的工作薪酬之低、環境之惡劣，令本地人卻步，更時見中國企業更與當地工人爆發勞資衝突。

其中，最受矚目的例子剛好發生在今年 1 月：中國富金礦業公司（Full Gold Mining）基於財政考慮，解僱 370 名當地礦工。

報導指出，富金礦業與數百名員工之間的合約最近到期，並決定調整新合約的內容。在新合約中，公司削減礦工約 30% 的薪酬，亦終止他們的食物津貼，及專業培訓等員工福利。更由於礦工公開反對，而被剝奪了獲簽新約的權利。雖然最後抗爭成功，但中國企業這次公然違反當地勞工法，為一已私利而犧牲本地工人利益，在當地人眼中早已留下深刻的負面形象。

總結：日益狀大的反中情緒，恐致中國投資失利

中國在「一帶一路」沿線國家的經濟活動，加劇了當地人的反中情緒，吉爾吉斯的例子只屬冰山一角。「一帶一路」的影響一體兩面，雖然對執政者家族及國企高層來說是祝福，但對絕大部分人來說卻是詛咒。

在國際政治上，民間輿輪是不可忽視的因素。「一帶一路」沿線國家民眾對中國「走進來」的強烈抵制，令中國投資失利的情況屢見不鮮，這大大影響中國在當地的部署。反之，「接受中國祝福」的國家也需要警惕，以斯里蘭卡、甚至以吉爾吉斯為戒。